雜談幽冥禁忌、盂蘭節

華人對冥界之事多禁忌，常被抹黑成保守、落後；月餅廣告充滿幽冥指涉，公關、報章報導也有意無意指是「見人見智」。

時下就是有那麼多人，鄙視傳統禁忌。

關於死亡，他們不想有禁忌，不想有天譴、審判，或輪迴，只想有RIP（rest in peace）。

你罵一句「俾天收」，就是犯了他們的禁忌，他們新的禁忌，就覺得你「涼薄」。

至於紙紥公仔，拿來「玩膠」，做中秋燈籠，他們認為好好玩。他們稱是「百無禁忌」。

華人對冥界之事多禁忌，就是保守、落後？新派港人不認識幽冥符號，便解說成「百無禁忌」。

禁忌有何社會意義？

有文化，才需要禁忌。禁忌是區隔，區隔出時節、或者社會分工。華人社會因爲已有社會功能和儀式完善的孟蘭節，我們才需要禁忌，分開時節和日常生活。

鬼門關有開有關，悼念死人有時令，七月就要主動在儀式裡照顧亡魂，重陽清明就要拜祭先人。

其他日子，社會就有人不應無故大規模出現幽冥的意象，令大眾恆常活在死亡氣氛，令平常日子也要肅殺渡過。

留名

蕭傑

好文共賞